\chapter{Introducción y Objetivos}
\label{cap:intro}
\section{Motivación}
El cerebro humano es la estructura viviente más compleja en el universo conocido. Tiene la capacidad de almacenar más información que un supercomputador y de crear redes de conexiones internas más grandes que la red social más grande conocida.
Este organo controla cada aspecto del cuerpo, desde el ritmo cardiaco y apetito hasta las emociones y memoria.  El cerebro controla el sistema inmune y sus respuestas.  Modifica y moldea nuestros pensamientos, esperanzas, creencias, expectativas, sueños e imaginación.  Es esta habilidad del cerebro lo que nos hace humanos\footnote{\url{http://www.sfn.org/about/about-neuroscience?pagename=whatIsNeuroscience}}.

La Neurociencia es una área interdisciplinaria de la biología cuyo objetivo es comprender el funcionamiento del sistema nervioso. Ella ha cobrado un gran interés en las últimas décadas, tanto por el conocimiento básico que genera como por su aplicación para mejorar la salud mental de nuestra sociedad. Sus temas de interés incluyen: neurociencia molecular y computacional, biofísica y neurofisiología, neurogenética, farmacología, biología del desarrollo, neuroanatomía, neuropsiquiatría y ciencias cognitivas en general\footnote{\url{http://www.uv.cl/postgrado/?id=114}}.
En la actualidad, la neurociencia se considera una ciencia interdisciplinaria, en donde colaboran la biología, química, física, matemática, ingeniería, ciencia de la computación, medicina, psicología, filosofía y lingüística\cite{akay2001scanning}.

Debido a lo anterior, esta ciencia se perfila como uno de los grandes desafíos científicos para los próximos años.  Desde las últimas dos décadas, el campo de la neurociencia se ha visto envuelto en una pequeña revolución, en donde se han redefinido los limites de las ciencias biomédicas, para incorporar conocimiento y herramientas de la fisica, matemática e ingeniería, así como también de las ciencias sociales y humanas\cite{akil2016neuroscience}.  En particular, en Octubre del 2014, la Neurociencia fue caracterizada como una ciencia fundamentalmente interdisciplinaria que se encuentra en una etapa en la que requiere una mayor incorporación de ciencias computacionales, matemática aplicada e Ingeniería.  Esto genera dos grandes desafíos: (1) cómo entregar a los estudiantes de neurociencia, las habilidades cuantitativas, analíticas y estadísticas requeridas por las tecnologías emergentes y (2) cómo integrar de la mejor forma posible a los científicos de diversas disciplinas\cite{akil2016neuroscience}.
Adicionalmente, en el Foro para la Neurociencia y Desórdenes del Sistema Nervioso, de la Academia Nacional de Ciencias de Estados Unidos, se propusieron una serie de herramientas, técnicas y elementos que pudiesen permitir resolver los desafíos anteriormente planteados\cite{norris2015developing}. Uno de estas herramientas se basa en la educación y entrenamiento de los actuales y futuros científicos, como se observa en la figura \ref{fig:education_eng}

\begin{figure}[!ht]
  \centering
    \includegraphics{./images/education_eng.png}
      \caption{Modelo conceptual de variados factores que contribuyen a mejorar la investigación innovativa\cite{norris2015developing}.}
      \label{fig:education_eng}
\end{figure}

\subsection{Neurociencia + Ingeniería = Neuroingeniería}
Recientemente se ha acuñado el término Ingeniería Neural o Neuroingeniería.  La aparición de esta nueva disciplina se debe al reconocimiento que ingenieros, neurocientíficos y médicos deben trabajar juntos para solucionar los problemas asociados a la complejidad del sistema nervioso\cite{dominique2006NeuralEng}.    
La editorial del Journal of Neuronal Engineering define a esta nueva disciplina como \textit{Un área de investigación interdisciplinaria emergente, que busca amalgamar los métodos de la neurociencia y la ingeniería para analizar las funciones neurológicas, así como también diseñar soluciones a los problemas asociados con limitaciones y disfunciones neurológicas}.  De esta forma, la neuroingeniería engloba aspectos experimentales, computacionales, teóricos, clínicos y aplicados para la investigación en areas a niveles molecular, celular y sistémico\cite{dominique2006NeuralEng}.

Adicionalmente, el Instituto de Ingenieros Eléctricos y Electrónicos (IEEE) tiene una sociedad dedicada exclusivamente a medicina y sistemas biológicos\footnote{Engineering in Medicine and Biology Society \url{http://www.embs.org/}}, la cual cuenta con 10 revistas especializadas o \textit{journals}

Se hace latente entonces que, para poder lograr avances en investigación y desarrollo de tecnologías, es necesario educar en áreas interdisciplinarias integrando a los ingenieros en neurociencia.  

Por lo tanto, la motivación de este trabajo de titulación es proveer y generar herramientas para involucrar en el campo de la neurociencia a los estudiantes del Departamento de Ingeniería Eléctrica de la Universidad de Santiago.

\section{Objetivos generales y específicos}
\subsection{Objetivo General}
Diseñar y estructurar un curso de Neurociencia para estudiantes de pregrado del Departamento de Ingeniería Eléctrica de la Universidad de Santiago.
\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{enumerate}
\item{Establecer el tipo de aprendizaje esperado}
\item{Diseñar y crear las unidades temáticas a tratar en la cátedra}
\item{Diseñar y crear experiencias de laboratorio que complementen la cátedra}
\end{enumerate}
\section{Alcances}
Este trabajo pretende diseñar un curso de neurociencia para los estudiantes de pregrado del departamento de Ingeniería Eléctrica, tal y como se expone en el objetivo general.  Para ello, se estudiarán las conexiones existentes entre neurociencia e ingeniería eléctrica, se estudiarán los programas de investigación gubernamentales e intergubernamentales existentes en la actualidad y se analizarán los programas de pre y postgrado existentes en Chile y el Mundo.  Con todo lo anterior, se pretende establecer un marco de trabajo que permita delimitar los tópicos a tratar en el curso a desarrollar.

Este curso se presenta como una novedad dentro de los cursos actualmente impartidos en el Departamento de Ingeniería Eléctrica de la Universidad de Santiago, pues hasta la fecha no existe ningún curso que plantee una visión colaborativa y/o interdisciplinaria con un área tan lejana como puede ser la biología.  Por lo tanto, su alcance se limitará a los estudiantes de pregrado de la carrera de Ingeniería Civil en Electricidad del departamento. Además, se pretende entregar una base mínima pero suficiente para permitir al estudiante poder leer publicaciones científicas asociadas a la disciplina, así como tambien encontrar soluciones a problemas actuales presentes en la neurociencia.  Mediante clases expositivas y un laboratorio, se espera que el estudiante pueda desarrollar habilidades que le permitan su inclusión como futuro ingeniero, en un área que no es de su total competencia.
\section{Descripción de capítulos}
A continuación se detallará, en resumen, el contenido de cada capítulo que compone este trabajo.\\
En el {\bf capítulo 1} se introduce a la neurociencia como una ciencia interdisciplinaria que requiere el aporte de la ingeniería y se dan argumentos que sustentan esta afirmación.  Con ello se desarrolla la motivación que sustenta este trabajo. Se exponen los objetivos generales y específicos y alcances del mismo.\\
El {\bf capítulo 2} muestra la relación existente entre ingeniería eléctrica y neurociencia.  Para lograrlo, primero se muestran algunos eventos históricos en el desarrollo de la neurociencia, los cuales tienen la característica de haber utilizado herramientas provenientes de la ingeniería eléctrica. Posteriormente se muestran los programas internacionales e intergubernametales de investigación en neurociencia que utilizan a profesionales de la ingeiería eléctrica. Finalmente este capítulo muestra la interacción que tienen estas dos disciplinas en los programas de estudio actuales, en Chile y el mundo.\\
El {\bf capítulo 3} define ciertos tipos de enseñanza en educación superior, enfocándose en particular en ciencia e ingeniería.  Se estudian las metodologías empleadas para enseñar ambas disciplinas, para posteriormente contrastarlas y desarrollar un marco de trabajo que permita el diseño del curso, tanto la cátedra como el laboratorio.
En el {\bf capítulo 4} se definen las unidades temáticas a tratar y se desarrollan los lineamientos del curso. Se enuncian los contenidos a tratar y se define el orden de cada unidad temática.  Adicionalmente se establecen los formatos de evaluación, la duración de cada unidad y los aprendizajes esperados en cada unidad.\\
En el {\bf capítulo 5} se enuncian las actividades del Laboratorio que complementan a la cátedra.  Estas experiencias estarán diseñadas para ser consecuente con lo expresado en el Capítulo 3, sobre las metodologías de enseñanza en ciencia para ingeniería.\\
Finalmente, el {\bf capítulo 6} expone las conclusiones de este trabajo de titulación, así como las actividades futuras que podrían desarrollarse basándose en el curso diseñado.\\
